[comment]: # translation:outdated

[comment]: # ({new-73d3f62e})
# 3 Пользовательские макросы с контекстом

[comment]: # ({/new-73d3f62e})

[comment]: # ({new-4232eb11})
#### Обзор

В [пользовательских макросах](/ru/manual/config/macros/usermacros) можно
использовать опциональный контекст, позволяющий переопределять значение
по умолчанию на значение с учётом конкретной ситуации.

Контекст добавляется к имени макроса; синтаксис зависит от того,
является ли контекст статичным текстовым значением:

    {$MACRO:"статичный текст"}

или регулярным выражением (поддерживается с Zabbix **5.0.2**):

    {$MACRO:regex:"регулярное выражение"} 

Обратите внимание, что макрос с контекстом регулярного выражения может
быть определен только в пользовательской конфигурации макроса. Если
префикс `regex:` используется где-либо еще как пользовательский
макрос-контекст, как в выражении триггера, он будет рассматриваться как
статический контекст.

Заключение контекста в кавычки опционально (см. также
[примечания](#примечания)).

Примеры макросов с контекстом:

|Пример|Описание|
|------------|----------------|
|`{$LOW_SPACE_LIMIT}`|Пользовательский макрос без контекста.|
|`{$LOW_SPACE_LIMIT:/tmp}`|Пользовательский макрос с контекстом (статичная строка).|
|`{$LOW_SPACE_LIMIT:regex:"^/tmp$"}`|Пользовательский макрос с контекстом (регулярное выражение). Одинаково с `{$LOW_SPACE_LIMIT:/tmp}`.|
|`{$LOW_SPACE_LIMIT:regex:"^/var/log/.*$"}`|Пользовательский макрос с контекстом (регулярное выражение). Соответствует всем строкам с префиксом /var/log/.|

[comment]: # ({/new-4232eb11})

[comment]: # ({new-d403a5a0})
#### Примеры использования

Пользовательские макросы с контекстом могут быть определены для
достижения более гибких порогов в выражениях триггера (на основе
значений, полученных при низкоуровневом обнаружении). Например, вы
можете определить следующие макросы:

-   {$LOW\_SPACE\_LIMIT} = 10
-   {$LOW\_SPACE\_LIMIT:/home} = 20
-   {$LOW\_SPACE\_LIMIT:regex:"\^\\/\[a-z\]+$"} = 30

Затем низкоуровневый макрос обнаружения может использоваться в качестве
контекста макроса в прототипе триггера для обнаружения примонтированной
файловой системы:

    {host:vfs.fs.size[{#FSNAME},pfree].last()}<{$LOW_SPACE_LIMIT:"{#FSNAME}"

После обнаружения в триггерах будут применяться разные пороговые
значения для свободного места в зависимости от обнаруженных точек
монтирования или типов файловой системы. Проблемные события будут
сгенерированы, если:

-   У папки /home имеется менее 20% свободного дискового пространства
-   У папок, соответствующих шаблону регулярных выражений (например,
    /etc, /tmp или /var), менее 30% свободного дискового пространства
-   Папки, которые не соответствуют шаблону регулярного выражения и не
    /home, имеют менее 10% свободного дискового пространства

[comment]: # ({/new-d403a5a0})

[comment]: # ({new-4d28ca51})
#### Примечания

-   Если существует более одного пользовательского макроса с контекстом,
    Zabbix попытается сначала сопоставить простые контекстные макросы, а
    затем контекстные макросы с регулярными выражениями в неопределенном
    порядке.

::: notewarning
Не создавайте разные контекстные макросы,
соответствующие одной и той же строке, чтобы избежать неопределенного
поведения.
:::

-   Если макрос с его контекстом не найден на хосте, связанных шаблонах
    или глобально, то выполняется поиск макроса без контекста.
-   Только макросы низкоуровневого обнаружения могут использоваться как
    контекст. Любые другие макросы игнорируются и рассматриваются как
    простой текст.

Технически, контекст макроса задается с использованием правил, похожих
на параметры [ключей элементов
данных](/ru/manual/config/items/item/key), за исключением того, что
контекст макроса при наличии `,` символа не обрабатывается как несколько
параметров:

-   Контекст макроса необходимо заключать в `​"` кавычки, если контекст
    содержит `}` символ или начинается с `​"` символа. Кавычки внутри
    заключенном в кавычки контексте необходимо экранировать при помощи
    `\` символа. Сам символ `\` не экранируется, что означает, что
    невозможно задать заключенный в кавычки контекст оканчивающийся на
    `\` символ - макрос `{$MACRO:​"a:\b\c\​"}` ошибочный
-   Пробелы в начале контекста игнорируются, пробелы в конце не
    игнорируются. Например, `{$MACRO:A}` тоже самое что и `{$MACRO: A}`,
    но не `{$MACRO:A }`.
-   Все пробелы до кавычек в начале и после кавычек игнорируются, но все
    пробелы внутри кавычек не игнорируются. Макросы `{$MACRO:​"A​"}`,
    `{$MACRO: ​"A​"}`, `{$MACRO:​"A​" }` и `{$MACRO: ​"A​" }` одинаковы,
    но макрос `{$MACRO:​"A​"}` и `{$MACRO:​" A ​"}` не одинаковы.

Следующие макросы одинаковы, так как имеют один и тот же контекст:
`{$MACRO:A}`, `{$MACRO: A}` и `{$MACRO:​"A​"}`. Такое поведение отлично
от ключей элементов данных, где `key[a]`, `key[ a]` и `key[​"a​"]`
одинаковы семантически, но различны для критерия уникальности.

[comment]: # ({/new-4d28ca51})
